\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}

\geometry{left=1cm}
\geometry{right=1cm}
\geometry{top=1cm}
\geometry{bottom=1.5cm}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{listings}
\usepackage{diagbox}

\begin{document}
	
\lstdefinestyle{clang}{
	language=C,
	basicstyle=\footnotesize,
    frame=L
}

\begin{titlepage}
\begin{center}
    {МОСКОВСКИЙ АВИАЦИОННЫЙ ИНСТИТУТ} \\
    {(НАЦИОНАЛЬНЫЙ ИССЛЕДОВАТЕЛЬСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ)} \\
    \vspace{0.5cm}
    {Факультет <<Информационные технологии и прикладная математика>>} \\
    {Кафедра <<Вычислительная математика и программирование>>}

\vspace{4cm}

\bf{
    {Лабораторная работа №1} \\
    {по курсу <<Программирование графических процессоров>>} \\
}

\vspace{2cm}

\bf{
    {Освоение программного обеспечения для работы с технологией CUDA.} \\
    {Примитивные операции над векторами.} \\
}

\large

\end{center}

\vspace{6cm}
\begin{flushright}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \begin{flushleft}
        \begin{tabular}{l}
            {Выполнил: Р.~Д.~Хоменко} \\
            {Группа: 8О-408Б} \\
        \end{tabular}
       
        \begin{tabular}{ll}
            Преподаватели: & К.~Г.~Крашенинников \\
                           & A.~Ю.~Морозов \\
        \end{tabular}
    \end{flushleft}
\end{minipage}
\end{flushright}

\vfill
\begin{center}
    {Москва, 2019}
\end{center}

\end{titlepage}

\section{Условие}
\subsection{Цель работы}

Ознакомление и установка программного обеспечения для
работы с программно-аппаратной архитектурой параллельных вычислений(CUDA).
Реализация одной из примитивных операций над векторами.

\subsection{Вариант 3}

Входные данные. На первой строке задано число $n$ -- размер векторов. В
следующих 2-х строках, записано по $n$ вещественных чисел -- элементы векторов.

Выходные данные. Необходимо вывести $n$ чисел -- результат поэлементного
умножения исходных векторов.

\section{Программное и аппаратное обеспечение}
Intel(R) Core(TM) i5-7300HQ CPU @ 2.50GHz, 4Gb RAM,
512Gb SSD, 1Tb HDD.

GPGPU -- GeForce GTX 1050, чип -- GP107, compute capability -- 6.1,
глобальная память -- 3Gb, разделяемая память на блок -- 48Kb,
максимальный размер блока -- $1024 \times 1024 \times 64$,
количество регистров на блок -- 65536,
максимальное число потоков на блок -- 1024,
максимальный размер сетки -- $2147483647 \times 65535 \times 65535$,
количество мультипроцессоров -- 5.

Debian 4.19.16-1 (2019-01-17) x86\_64 GNU/Linux,
CUDA 10: nvcc, nvprof, cuda-gdb, cuda-memcheck,
Vim 8.1.
    
\section{Метод решения}
Считать входные данные в память хоста.
Выделить необходимый объем памяти на устройстве.
Скопировать данные в память устройства.
Выполнить поэлементное умножение в ядре с
учетом размеров сетки и блоков.
Скопировать результат в память хоста.

\section{Описание программы}
В целях повторного использования кода, начата разработка
библиотеки helper. На данный момент она содержит следующие
файлы:
\begin{itemize}
    \item error.cuh -- cодержит макросы для обработки ошибок CUDA\_CHECK\_ERROR
        и \\
        CUDA\_CHECK\_LAST\_ERROR. Макросы выводят сообщение об ошибке
        и завершают программу.
    \item vector.cuh -- содержит шаблонный класс vector. Данный
        класс выделяет память на устройстве, реализует копирование
        данных с хоста на устройство и обратно. На устройстве поддерживается
        индексация вектора.
\end{itemize}

Главные файл lab01.cu содержит ядро multiplay,
принимающее в качестве аргументов два вектора из
библиотеки helper. В целях экономии памяти устройства,
результат сохраняется во втором векторе.

\section{Резульаты}
Замерять время работы ядра будем
с помощью профилятора nvprof, поставляющегося
вместе с CUDA. Для тестирования было сгенерировано два рандомных
массива длины $10^8$.
\begin{table}
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \diagbox{Число блоков}{Число потоков} &
               1     & 32    & 128   & 256   & 512   & 1024  \\ \hline
        1    & 64s   & 3s    & 949ms & 516ms & 326ms & 258ms \\ \hline
        32   & 4s    & 246ms & 249ms & 252ms & 248ms & -     \\ \hline
        128  & 1.2s  & 248ms & 250ms & 249ms & 248ms & 248ms \\ \hline
        256  & 1.3s  & 248ms & 249ms & 249ms & -     & 248ms \\ \hline
        512  & 1.28s & 249ms & 249ms & -     & -     & -     \\ \hline
        1024 & 1s    & 249ms & 249ms & -     & -     & -     \\
        \hline 
    \end{tabular}
    \caption{Время выполнения ядра в зависимости от числа блоков
        и числа потоков на блок.}
    \label{tab:resultsbegin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
}
\end{table}
Пропусками в таблицы обозначены конфигурации, производительность
которых не замерялась.
Из таблицы видно, что при использовании оптимальной конфигурации $256 \times 256$,
время работы отличается от лучшего результата всего на 2ms,
что еще раз подтверждает оптимальность данной конфигурации.

\section{Выводы}
Главное отличие GPU от CPU -- GPU берет числом.
Есть много потоков. Мы можем переключаться
между ними без потери производительности.
Да, у GPU не очень большая частота, но с учетом
количества потоков этого более чем достаточно.

И вот мы хотим реализовать алгоритм на GPU. Тут есть
две проблемы: распараллеливание и память.
Не каждый алгоритм хорошо распараллеливается. 
Для достижения максимальной производительности
может потребоваться сменить алгоритм.
С памятью все еще хуже. Она в GPU дорогая и ее мало.
Скорее всего, придется использовать несколько GPU.

Теперь осталось выбрать API для работы с GPU.
А выбирать и не из чего. Высокопроизводительные карты
у Nvidia, а там CUDA. Или OpenCL c потерей производительности.
Вывод -- считайте на GPU Nvidia и пишите на CUDA.

\newpage
\section{Исходный код}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/helper/error.cuh}
\lstinputlisting[style=clang]{../helper/helper/vector.cuh}
\lstinputlisting[style=clang]{lab01.cu}

\end{document}
